
# Расширение физического диска в Ubuntu 22.04

## Шаг 1: Изменение размера раздела с помощью `fdisk`

1. **Запустите `fdisk` для управления разделами:**
   ```bash
   sudo fdisk /dev/sda
   ```

2. **Удалите текущий раздел и создайте новый:**

   Внутри `fdisk` выполните следующие команды:
    - Введите `p` и нажмите Enter, чтобы посмотреть текущую таблицу разделов.
    - Введите `d` и нажмите Enter, затем выберите номер раздела, который хотите удалить (например, `3` для `/dev/sda3`).
    - Введите `n` и нажмите Enter для создания нового раздела. Следуйте инструкциям на экране, чтобы использовать все доступное пространство. Убедитесь, что новый раздел имеет тот же тип файловой системы, что и удаленный раздел.
    - Введите `w` и нажмите Enter, чтобы записать изменения и выйти из `fdisk`.

## Шаг 2: Обновление физического тома LVM

4. **Проверьте текущее состояние физического тома:**
   ```bash
   sudo vgdisplay ubuntu-vg
   ```

5. **Обновите размер физического тома:**
   ```bash
   sudo pvresize /dev/sda3
   ```

## Шаг 3: Обновление логического тома LVM

6. **Проверьте состояние физических томов:**
   ```bash
   sudo pvs
   ```

7. **Расширьте логический том:**
   ```bash
   sudo lvextend -l +100%FREE /dev/ubuntu-vg/ubuntu-lv
   ```

## Шаг 4: Расширение файловой системы (не обязательно)

8. **Расширьте файловую систему:**

   Если вы используете `ext4`:
   ```bash
   sudo resize2fs /dev/ubuntu-vg/ubuntu-lv
   ```

   Для `XFS`:
   ```bash
   sudo xfs_growfs /dev/ubuntu-vg/ubuntu-lv
   ```

## Шаг 5: Проверка нового пространства

9. **Проверьте новое пространство:**
   ```bash
   df -h
   ```

## Полный процесс

1. Запустите `fdisk`:
   ```bash
   sudo fdisk /dev/sda
   ```
    - Удалите текущий раздел: `d`, затем выберите номер раздела (например, `3`).
    - Создайте новый раздел: `n`, затем следуйте инструкциям.
    - Запишите изменения: `w`.

2. Проверьте текущее состояние физического тома:
   ```bash
   sudo vgdisplay ubuntu-vg
   ```

3. Обновите размер физического тома:
   ```bash
   sudo pvresize /dev/sda3
   ```

4. Проверьте состояние физических томов:
   ```bash
   sudo pvs
   ```

5. Расширьте логический том:
   ```bash
   sudo lvextend -l +100%FREE /dev/ubuntu-vg/ubuntu-lv
   ```

6. Расширьте файловую систему (не обязательно):
   ```bash
   sudo resize2fs /dev/ubuntu-vg/ubuntu-lv
   ```

7. Проверьте новое пространство:
   ```bash
   df -h
   ```
